\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{datetime}

\renewcommand{\onehalfspacing}{\setstretch{1.6}}
\renewcommand{\dateseparator}{-}

\geometry{tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{0mm}

\newenvironment{lista}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,
  language=C++,
  captionpos=b,
  tabsize=3,
  frame=lines,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize,
  identifierstyle=\color{magenta},
  keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
  commentstyle=\color{Darkgreen},
  stringstyle=\color{red}
  }


\begin{document}

\noindent
\begin{tabular}{|c|p{11.6cm}|c|} \hline 
PRiR & Rafał Zbojak & \ddmmyyyydate\formatdate{30}{03}{2016} \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}


\section*{Zadanie 2 - Rozmycie Gaussa w OpenMP}

Celem zadania było napisanie programu rozmywającego zadane zdjęcie za pomocą algorytmu Gaussa z maską o wymiarach 5x5. 

Program przyjmuje na wejściu trzy argumenty: \quotedblbase n\textquotedblright - liczba wątków, \quotedblbase input\textunderscore image\textquotedblright - ścieżka do pliku wejściowego w formacie JPEG oraz \quotedblbase output\textunderscore image\textquotedblright - ścieżka do pliku wyjściowego w formacie JPEG. Na początku program sprawdza poprawność danych wejściowych po czym przechodzi do wykonywania obliczeń.

Elementy brzegowe nie są przetwarzane gdyż utrudniło by to działanie programu względem kopiowania pikseli. Kolejną wadą jest pełna i niesymetryczna macierz układu równań.

\begin{lstlisting}
#pragma omp parallel for private(y, x, r, g, b) num_threads(atoi(argv[1])) schedule(dynamic)
    for (y = 2; y < input.rows - 2; y++) {
        for (x = 2; x < input.cols - 2; x++) {

            r = 0;
            g = 0;
            b = 0;

            for (int maskX = 0; maskX < 5; maskX++) {
                for (int maskY = 0; maskY < 5; maskY++) {
                    cv::Vec3b &in = input.at<cv::Vec3b>(maskY + y - 2, maskX + x - 2);
                    r += in[0] * mask[maskX][maskY];
                    g += in[1] * mask[maskX][maskY];
                    b += in[2] * mask[maskX][maskY];
                }
            }

            cv::Vec3b &out = output.at<cv::Vec3b>(y, x);
            out[0] = (uchar) (r / 283);
            out[1] = (uchar) (g / 283);
            out[2] = (uchar) (b / 283);
        }
    }
\end{lstlisting}

Najpierw obliczona zostaje suma ważona składowej punktu i wszystkich sąsiadów zgodnie z wagami wskazaymi przez maskę filtra. Tak otrzymana suma podzielona zostaje przez sumę wszystkich wag maski, jeżeli jest ona różna od 0. Ten proces normalizacji wartości składowej punktu zapobiegnie zmianie jasności przetwarzanego obrazu. Obraz jest dzielony po wierszach w obrazie i dla każdego piksela jest obliczany nowy kolor.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./dane/czasy.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres zależności czasu od liczby wątków}
  \vspace{-50pt}
\end{wrapfigure}

Po prawej stronie znajdują się wykres zależności czasu od liczby wątków dla przykładowego obrazu o wymiarach 1920px x 1200px. Widzimy tutaj, że czas obliczeń  znacząco spada wraz ze wzrostem liczby wątków. Po osiągnięciu liczby wątków 8 czas zaczyna się stabilizować na pewnym poziomie.

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
  \vspace{-30pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dane/wydajnosc.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres przyspieszenia}
  \vspace{-5pt}
\end{wrapfigure}

Do pomiaru czasu obliczeń wykorzystana została funkcja \quotedblbase omp\textunderscore get\textunderscore wtime\textquotedblright. Czas końcowy uwzględnia obliczenie całego algorytmu względem zamienienia kolorów w obrazie.

Proces zrównoleglenia można lepiej zaobserwować na wykresie przyspieszenia zamieszczonym po lewej stronie. Program znacznie przyspiesza aż osiągnie granicę czterech wątków. Dzieje się tak ponieważ serwer, na którym uruchomione zostało zadanie posiada procesor z czterema rdzeniami fizycznymi wykorzystujący technologię \quotedblbase Hyper-Threading\textquotedblright. Po wykorzystaniu większej ilości wątków, przyspieszenie zaczyna się stabilizować. 

Do kompilacji programu użyto polecenia:
\begin{lstlisting}
g++ -fopenmp gauss_omp.cpp -o gauss_omp `pkg-config --cflags opencv` `pkg-config --libs opencv`
\end{lstlisting}

Zadanie udało się wykonać w całości. Udało się uzyskać prawie pięciokrotne przyspieszenie obliczeń przy wykorzystaniu ośmiu wątków.
\end{document}
